<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marcos Munoz</title>
    <description>Marcos Munoz. Um blog sobre criatividade, inovação e empreendedorismo.</description>
    <link>http://marcosmunoz.net/</link>
    <atom:link href="http://marcosmunoz.net/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 16:29:42 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Feb 2016 16:29:42 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.1</generator>
    
      <item>
        <title>Os Mistérios da Geração Y – Parte 1</title>
        <description>&lt;p&gt;Você já parou para pensar quantas palavras você escreveu hoje? Me refiro a escrever com caneta ou lápis e papel. Dependendo da sua área de atuação ou da suas atividades diárias, a resposta seja “nenhuma”. Agora, se eu lhe perguntasse quantas palavras você já digitou, seja no seu computador ou celular, provavelmente você não saberia me responder, mas, possivelmente, o tempo que você passou acionando as teclas do seus dispositivos seja maior do que o tempo gasto com essas pré-históricas ferramentas desta técnica tão rudimentar chamada escrita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez fosse mais fácil quantificar as pessoas as quais você se comunicou nos últimos dias através de uma linha telefônica fixa. Complicaria um pouco se eu lhe pedisse que considere apenas as pessoas que também estivessem utilizando um telefone fixo durante esta conversa? Acredito que você saiba de cabeça a lista de pessoa as quais você teve algum contato através do WhatsApp na última semana. Você, provavelmente, me responderia com precisão, pontuando inclusive quais foram os assuntos tratados. Fica mais fácil quando se pode consultar os históricos das conversas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode estar se perguntando qual a relação entre essa breve reflexão e o tema deste artigo. Eu lhe respondo: Tudo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sociedade mudou drasticamente desde que a geração Y veio ao mundo, e antes de entendermos os mistérios dessa geração que prefere trabalhar de bermudas, precisamos entender um pouco dessas mudanças.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;as-mudanas&quot;&gt;AS MUDANÇAS&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Não existe um consenso sobre a faixa etária da geração Y, também conhecida como geração do milênio ou geração da internet. Alguns autores entendem serem parte desta geração pessoas nascidas entre meados da década de 1970 e meados da década de 1990, outros estabelecem a faixa entre 1977 e 1997. Acredito que fatores regionais, culturais e de ambiente dificultam a definição de uma faixa com precisão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não quero entrar profundamente nos avanços econômicos e sociais que facilitaram a vida da geração do milênio diante de seus antecessores baby boomers e geração X. Pretendo ser mais prático para destacar alguns pontos importantes para o ambiente de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ponto que considero fundamental e que motivou a mudança de comportamento entre as gerações X e Y, principalmente no ambiente de trabalho, está relacionado aos distintos objetivos familiares no que tangem os aspectos profissionais dos indivíduos. A geração X viveu uma época de reestruturação social proveniente de guerras e crises do século XX. As famílias tinham como meta a sobrevivência. O trabalho era uma fonte de renda para que as famílias pudessem se manter e construir algum patrimônio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a chegada dos anos 1980, os pais originários da geração X, mudaram a forma de visualizar o futuro dos filhos, passando a visionar uma melhor condição de vida através de benefícios, em troca de menores esforços. Há quem diga que esta seria uma forma de compensação de frustrações dos pais que, agora, poderiam viver através dos filhos, experiências as quais não eram possíveis anteriormente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A geração Y tinha disponível recursos e um apoio maior dos familiares do que seus antecessores, permitindo um maior preparo para o mercado de trabalho mas, uma nova variável, que até então não fora considerada, surgiu influenciando diretamente a sua formação: a concorrência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A alta competitividade criada e estimulada no ambiente familiar, para que as crianças frequentassem as melhores escolas,  conseguissem os melhores empregos, para que futuramente tivessem uma condição melhor de vida de que seus pais, tornaram essa geração mais individualistas e extremamente competitivos. Um diploma universitário deixou de ser diferencial em um processo seletivo e passou a ser requisito, além de outros conhecimentos técnicos e línguas, por exemplo. Portanto, se adaptar a essa nova realidade era de suma importância para atingir os objetivos familiares desta geração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, a busca pelos melhores resultados e a facilidade em obter informação impactou na metodologia dos jovens em adquirir conhecimentos. O estudo aprofundado migrou para um estudo amplo, as especialidades se tornaram assuntos gerais. A leitura passou do papel para meios eletrônicos. Esse novo modelo mental foi a forma encontrada para obter uma maior possibilidade de acesso ao mercado de trabalho, pois era possível se candidatar a oportunidades de diversos segmentos, em busca do melhor emprego. Porém, a falta de aprofundamento em temas específicos, envolvimento em questões políticas e sociais e do conhecimento especializado, fizeram com que a geração do milênio fosse logo associada a superficialidade e a futilidade.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-informao-e-o-mercado-de-trabalho&quot;&gt;A INFORMAÇÃO E O MERCADO DE TRABALHO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O período entre o início da década de 1980 e final da década de 1990 coincide com a popularização dos microcomputadores e explosão da internet. As pessoas começaram a ter acesso a informações que até então não estavam disponíveis. Com alguma dificuldade, talvez, era possível ter acesso a produtos e serviços importados, se comunicar com um número maior de pessoas e ler notícias internacionais em tempo real. Foi dentro deste contexto de facilidades no acesso à informação que a geração Y foi inserida no mercado de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A evolução tecnológica transformou o mercado de trabalho. Trabalhos braçais e repetitivos até então vividos pelas gerações anteriores passaram a ser substituídos pelas ferramentas computacionais que permitiram o surgimento de novas profissões. Os jovens que buscavam conhecer essas novas profissões e tecnologias corriam atrás de cursos especializados e universidades, mas saíam das salas de aula ávidos por inovação e para por em prática o que aprenderam e se depararam com um mercado de trabalho ainda não preparado para esse novo perfil profissional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda essa transição de valores e profissões do início do século XXI transformou o ambiente de trabalho tornando-o um lugar heterogêneo, com diferentes formas de pensar, agir e com objetivos distintos. Enquanto para alguns o “tempo de casa” determinava a experiência de mercado, para outros ter vivido situações diferentes e em lugares diferentes entregava maior valor à empresa. Enquanto alguns possuíam habilidade fantásticas em negociações por telefone, outros criavam sites que geravam receitas incríveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os conflitos entre baby boomers, geração X e geração Y ocorrem ainda hoje e vão continuar acontecendo na grande maioria das empresas. A grande diferença está na forma em que cada indivíduo enxerga o mundo. Para cada uma das gerações, o trabalho tem um propósito pessoal formado por um modelo social de sua época, com características socioeconômicas que desenvolveram um mind-set mantido até os dias de hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos próximos artigos desta série, abordarei como identificar essas diferenças entre as gerações, quais são os reais valores da geração Y e como liderar times eficientes, de alta performance e com mind-set voltados a  inovação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imagens:&lt;/strong&gt; Internet&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://marcosmunoz.net/os-misterios-da-geracao-y-parte-1/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marcosmunoz.net/os-misterios-da-geracao-y-parte-1/</guid>
        
        <category>Geração Y</category>
        
        <category>Líder</category>
        
        
        <category>destque</category>
        
        <category>inovacao</category>
        
        <category>lideranca</category>
        
        <category>empreendedorismo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>5 coisas para aprender com Suits</title>
        <description>&lt;p&gt;Suits é um seriado americano escrito por Aaron Korsh que retrata o dia-a-dia na Pearson Hardman, uma das maiores firmas de advocacia (fictícia) de Nova Iorque. O seriado que estreou em 23 de junho de 2011 na rede de TV USA e é produzido pela Universal Cable está em sua quinta temporada e conta a história de Mike Ross (&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Patrick_J._Adams&quot;&gt;Patrick J. Adams&lt;/a&gt;), um jovem que perdeu os pais quando criança em um acidente e fora criado pela avó. Ross que possui memória eidética (fotográfica) foi expulso do colégio quando jovem, mas se aproveitou de sua habilidade para estudar direito e se tornar advogado, ainda que sem nunca ter frequentado uma universidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do outro lado, Harvey Specter (&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Gabriel_Macht&quot;&gt;Gabriel Macht&lt;/a&gt;) é um advogado formado em Harvard e com currículo impecável. Ambicioso, Specter se vangloria de seus casos bem sucedidos e busca sempre crescer na empresa impondo o valor de seu nome diante de seus concorrentes. A vida dos dois personagens se cruzam durante um processo seletivo onde Specter busca um novo associado e é positivamente surpreendido por Ross. Mesmo conhecendo seu passado e ciente de que Mike não possui um diploma, Harvey decidi contratá-lo e manter segredo frente aos seus superiores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez o enredo da série não seja atraente para alguns de início, mas garanto que é possível tirar algumas lições importantes e totalmente aplicáveis em nosso ambiente de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-confiana-pode-ser-quebrada-a-qualquer-momento&quot;&gt;1 – A CONFIANÇA PODE SER QUEBRADA A QUALQUER MOMENTO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Toda relação, seja ela profissional ou pessoal, é baseada em confiança. Jeffrey Gitomer cita em A Bíblia de Vendas a importância da confiança na hora de fechar um negócio. Ultrapassar a barreira da confiança talvez seja a tarefa mais difícil quando iniciamos uma relação comercial. Especialistas em técnicas de vendas listam ferramentas e receitas para criar o tão sonhado vínculo que lhe permitirá fechar aquela proposta, mas a verdade é que não existe técnica 100% eficaz quando tratamos de pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Receitas para gerar confiança só seriam verdade se todas as variáveis que influenciaram na criação do caráter dos envolvidos fossem consideradas, o que, sabemos, não é possível. Logo, a melhor maneira de estreitar laços é o velho e bom olho-no-olho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Suits, os relacionamentos são baseados na confiança e na quebra dela. As pessoas confiam seus segredos, acertos e erros aos seus parceiros, criando relações seguras que tornam o trabalho do grupo mais eficiente. Por outro lado, cada vez que um acordo é quebrado (sim, as pessoas erram), tem-se posto o limite da relação. Assim, sabe-se até onde se pode confiar. A quebra da confiança não significa necessariamente que a relação profissional está acabada, mas que o limite foi ultrapassado. Saber lidar com situações e identificar os limites dos relacionamentos de forma inteligente farão com que o ambiente se torne favorável a você.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;liderar-no--s-delegar&quot;&gt;2 – LIDERAR NÃO É SÓ DELEGAR&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Algo a mais é necessário para que as pessoas o considerem um bom líder, não basta saber delegar. As pessoas o valorizam pelas suas atitudes e o quão fiel você é aos seus princípios e à cultura da empresa. Não adianta pregar algo e esquecer da pregação no primeiro momento de dificuldade. Harvey Specter, por exemplo, é fiel à lealdade. Todos na corporação, e fora dela, sabem que ele jamais seria contrário a este valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Specter também é um bom comunicador. Quando algo está fora de controle, por exemplo, ele comunica de forma clara e objetiva aos envolvidos qual é a situação, quais ações serão necessárias e quais decisões serão tomadas. Desta forma, mesmo em situações de crise, é possível manter a confiança do time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto de suma importância para o bom líder é saber reconhecer. Os colaboradores esperam uma retribuição pelo seu trabalho e envolvimento. Reconhecer não se trata apenas de elogiar quando boas coisas acontecem, também é importante cobrar quando algo não sai conforme o planejado. As pessoas sentem a necessidade de serem controladas, e a falta dessa sensação pode levá-la à sua zona de conforto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/content/suits-mike-harvey.jpeg&quot; alt=&quot;5 coisas para aprender com Suits&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;comunicar--importante&quot;&gt;3 – COMUNICAR É IMPORTANTE&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Não é obrigação dos colaboradores saber o que se passa na empresa, cabe a empresa disseminar de forma transparente a sua cultura e seus valores. A comunicação eficiente fará com que os colaboradores estejam mais alinhados com as expectativas da empresa e vice-versa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um ambiente onde a cultura é propagada de forma homogênea permitirá que todos tenham objetivos em comum. Já em ambientes onde as lideranças propagam seus próprios ideais e formas de trabalhar teremos times concorrendo entre si, falta de entendimento, objetivos conflitantes, desconforto e pessoas desmotivadas. No dia-a-dia é difícil identificarmos problemas de comunicação pois todos estão acostumados ao ambiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na Pearson Hardman a cultura da alta performance é muito disseminada. Todos têm de forma muito clara que precisam dar o melhor de si para se destacar, pois a pessoa ao lado estará fazendo o mesmo. As pessoas estão sempre motivadas e dispostas a ajudar pois sabem que serão reconhecidas pelo trabalho bem feito.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;deixe-claro-seus-objetivos&quot;&gt;4 – DEIXE CLARO SEUS OBJETIVOS&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Harvey deixa claro, quase que diariamente, para sua gestora Jessica Pearson (&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Gina_Torres&quot;&gt;Gina Torres&lt;/a&gt;) o seu objetivo que é se tornar sócio da empresa. No Brasil não temos o costume de sermos diretos com nossos superiores no ambiente de trabalho, principalmente quando se trata de aspirações na carreira. Podíamos ir fundo neste comportamento e nos justificarmos utilizando nossa história de exploração colonial e bases religiosas que formaram nossa sociedade atual, mas podemos deixar esse tema específico para outro momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por agora, quero ressaltar a importância de informar a empresa quais são seus objetivos pessoais e se estes estão alinhados com as expectativas da empresa. Talvez esse seja um fator fundamental para a automotivação (ou não), mas expondo seus interesses pessoais você terá informações importantes sobre se este é o local onde você quer de fato trabalhar. Em contrapartida, a empresa precisa ser transparente com o colaborador , mensurar resultados, planejar caminhos para que este alcance seus objetivos e, principalmente, cumprir os acordos quando as metas forem alcançadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando não deixamos claro nossas aspirações, a empresa traçará um caminho que pode não estar alinhado com nossas expectativas pessoais e poderá ser tarde demais para desviar o Titanic da rota do iceberg.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tudo--pessoal&quot;&gt;5 – TUDO É PESSOAL&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Qualquer que seja sua área de atuação, você precisará, obrigatoriamente, saber lidar com pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Negócios são feitos por pessoas. Saiba entender as pessoas e fará bons negócios.
Todo indivíduo possui um presente, um passado e um futuro que está na mesa de negociações tanto quanto as características ou preço do seu produto. Um negócio bem sucedido depende mais do quanto você tem de informações da outra parte do que do valor que esta está disposta a pagar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando tudo o que você tem pra negociar é preço, você não tem nada. Durante uma negociação existem vários aspectos que podem tornar a venda mais simples, para isso é necessário entender em qual contexto o comprador está inserido. Identificar outras variáveis que pode ser negociadas tanto quanto o preço lhe dará uma maior amplitude de recursos durante a negociação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mike e Harvey sempre investigam a vida de todos os envolvidos em uma relação antes de sentarem na mesa e negociar. Seus concorrentes também o fazem. Desta forma eles obtêm resultados mais positivos em suas negociações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo Gitomer, “em toda negociação é feita uma venda, ou você vende seu produto, ou o comprador te vende um não”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imagens&lt;/strong&gt;: Internet&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referências:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GITOMER, J. A Bíblia de Vendas. São Paulo: M. Books, 2010.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 17 Feb 2016 01:00:00 -0200</pubDate>
        <link>http://marcosmunoz.net/5-coisas-para-aprender-com-suits/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marcosmunoz.net/5-coisas-para-aprender-com-suits/</guid>
        
        <category>Cultura</category>
        
        <category>Líder</category>
        
        <category>Seriado</category>
        
        <category>Suits</category>
        
        <category>Valores</category>
        
        
        <category>destaque</category>
        
        <category>criatividade</category>
        
        <category>empreendedorismo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Quem paga a conta da inovação?</title>
        <description>&lt;p&gt;Inovar não é pra qualquer um. A pessoa que é, de fato, inovadora nasceu com um dom especial. Ela é criativa a ponto de pensar em coisas que ninguém jamais imaginou. Quando criança e adolescente, se destacou entre os demais e tem uma pré-disposição ao sucesso ao se tornar adulta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Essa informação está muito distante da realidade. Acredite!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer pessoa pode inovar! A inovação é um processo, uma sequência de ações que quando executadas com sucesso geram valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;As etapas de um processo de inovação, abordarei em um futuro post, pois quero falar mais detalhadamente sobre esse assunto.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por hora, vamos nos atentar ao valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que uma ideia deixe de ser uma invenção e se torne inovação ela precisa entregar algo que agregue valor à sociedade, à empresa, ao seu criador e este valor não necessariamente se trata de benefícios financeiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos o caso do YouTube.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O YouTube é, sem dúvida, o maior portal de vídeos do mundo e possui atualmente mais de 1 bilhão de usuários ativos. O portal que ajudou a estourar nomes da música pop com Psy, Justin Bieber e Lana Del Ray, foi criado por Chad Hurley, Jawed Karin e Steve Chen em 2005 e foi comprado pelo Google em 2006 por US$ 1,65 bilhão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que poucos sabem é que o YouTube não gera lucro. O faturamento da empresa representa apenas 6% de toda receita gerada pelo Google. Os custos com direitos autorais, infraestrutura e pessoas deixam o resultado operacional do YouTube muito próximo ao break even.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, o YouTube é uma fonte extraordinária de geração de valor. Canais nacionais como Parafernalha e Porta dos Fundos se tornaram empreendimentos de sucesso com faturamentos estimados em US$ 1,3 milhão e US$ 2,8 milhões, respectivamente, somente com a publicidade gerada em seus vídeos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A visibilidade que o YouTube entrega aos seus usuários não deixa de ser um tipo de valor. Através dela as empresas podem, por exemplo, expor seus produtos e serviços, informar e se comunicar com seus clientes, pessoas comuns podem utilizar-se do portal como ferramenta de aprendizado ou transmitir seus conhecimentos para outros usuários do outro lado do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Pessoas inovadoras buscam gerar valor!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quando Hurley, Karim e Chen começaram o YouTube não sabiam como lucrariam com a plataforma e ainda assim acreditaram e investiram tempo e dinheiro na empresa. São pessoas com esse espírito empreendedor e sedentas por inovação que financiam, em parte, as ideias que atravessam o abismo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-abismo-de-geoffrey-moore&quot;&gt;O ABISMO DE GEOFFREY MOORE&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Geoffrey Morre é escritor, palestrante e consultor com foco em inovação disruptiva. Moore ajudou grandes empresas como a Microsoft, Salesforce e Intel a se tornarem empresas inovadoras. Em 1991, Moore se tornou notável após a publicação de seu livro Crossing de Chasm onde descreve o ciclo de venda de uma inovação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/content/chasm.png&quot; alt=&quot;Crossing the Chasm&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moore divide o ciclo em 5 tipos de consumidores, os quais vemos abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Innovators (Entusiastas):&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Entusiastas são pessoas envolvidas e atuantes no mercado da inovação. São, em geral, um público com maior escolaridade que querem conhecer e mensurar os benefícios da inovação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Early Adopters (Visionários):&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Visionários são os aficionados pela tecnologia. Eles adquirem o produto ora pelo prazer de tê-los em mão antes da grande massa ora por acreditarem fielmente que tal tecnologia revolucionará o mundo, e querem estar prontos para quando esse momento chegar. Os visionários são orientados a riscos, exigentes, mas grandes influenciadores da massa pois são referência em sua área de atuação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Early Majority (Pragmáticos):&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Os pragmáticos possuem o capital necessário para adquirir o produto, mas só o adquirem se enxergarem um benefício que justifique o investimento. Eles preferem comprar dos grandes revendedores pois se sentem mais seguros, seja pela qualidade ou pelo atendimento posterior à compra. Os pragmáticos buscam também comprar produtos dos próprios fabricantes pois sabem que terão acesso a novos acessórios e serviços quando forem lançados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Late Majority (Conservadores):&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; O conservador demora a aderir a um novo produto, mas são de suma importância para os ganhos financeiros do empreendedor. Eles já conhecem a tecnologia, sabem dos valores que a mesma entrega, mas compram pela necessidade e não pelo prazer. Lidar com este público exige um excelente conhecimento do mercado e saber como se comunicar com os mesmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Laggards (Céticos):&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; Os céticos pensam muitas vezes antes de comprar um produto inovador. Eles não acreditam que os produtos entreguem o que seus fabricantes prometem. Eles podem comprar seu produto, mas somente depois de se certificarem que sua empresa está muito bem estabelecida, terem indicações consistentes de amigos, parentes ou especialistas ou mesmo pelo produto estar substituindo uma tecnologia anterior.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;the-big-scary-chasm-o-grande-e-assustador-abismo&quot;&gt;THE BIG SCARY CHASM (O GRANDE E ASSUSTADOR ABISMO)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Trata-se da distância entre dois mercados. Um mercado onde o consumidor é rápidos e quer desvendar os mistérios da inovação, descobrindo por si só seus benefícios e o mercado conservador, onde o empreendedor realiza seus ganhos financeiros.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ento-de-quem--a-conta&quot;&gt;ENTÃO, DE QUEM É A CONTA?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;É indiscutível que o empreendedor é quem financia grande parte das ideias inovadoras e, na maioria das vezes, com recursos próprios. Vimos o caso do YouTube, onde seus criadores acreditaram em suas ideias antes mesmo de saber como torná-la rentável, mas pensando no ciclo de venda da inovação frente ao mercado descrito por Moore, é evidente a importância dos entusiastas e dos visionários no período inicial de comercialização da inovação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É de grande importância traçar estratégias de comunicação com esse público, pois quando os conservadores se interessarem em adquirir seu produto eles buscarão informação de pessoas que sejam referência em seu mercado e que tenham vivido experiências reais com o produto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Criar um envolvimento com entusiastas e visionários, através de estratégias de marketing eficientes, ajudará o empreendedor a financiar sua obra, uma vez que seus próprios cliente despenderão tempo e dinheiro disseminando os benefícios de seu produto à grande massa, seja em sites especializados ou em vídeos no YouTube!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se: não é sua ideia que cruza o abismo, são seus clientes que a levam para o outro lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;http://www1.folha.uol.com.br/tec/2015/02/1595688-google-ainda-nao-conseguiu-fazer-o-youtube-dar-lucro.shtml&quot;&gt;Folha&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.wsj.com/articles/viewers-dont-add-up-to-profit-for-youtube-1424897967?KEYWORDS=youtube&quot;&gt;Wall Street Journal&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.digai.com.br/2015/07/quanto-ganham-os-youtubers-brasileiros-top-10-youtube-brasil/&quot;&gt;Digai&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.istoedinheiro.com.br/noticias/mercado-digital/20141017/milionarios-youtube/200286&quot;&gt;Istoé Dinheiro&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://hbrbr.com.br/a-cadeia-de-valor-da-inovacao/&quot;&gt;Harvard Business Review BR&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.geoffreyamoore.com/&quot;&gt;Geoffrey Moore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imagens:&lt;/strong&gt; Google, &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/philliecasablanca/3261060830/in/photolist-5YaMLJ-peoNyH-peoPm4-bBhnp6-PjufJ-gaw8yg-9f6k9o-rw8Xvh-4tmCRX-ekieBu-8ocXHK-bUnfmu-5sJqaW-4K1rz4-oZwR2j-9cr7zv-mU332e-tNVQWe-5sE32T-rtWP19-pvAAUV-bU6tYF-rw8Yad-pvAAat-boKMFW-nqNYRU-ptQHAj-nr8AnQ-4nSY2j-mE9mfi-4TGTdX-nHi3N-pvAAs2-TaVYS-cS9JHq-rw8Mo3-mU1H8p-mU1Qdz-6LRyC6-fcaLyk-tRa1s-zDnKH-5sJA23-bGy8Wk-4tpAa8-pvSZWP-4qy9Fu-4tpzFZ-be6Lwc-5qXzYz&quot;&gt;Phil Whitehouse&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referências:&lt;/strong&gt;
MOORE, G. Crossing the Chasm: Marketing and Selling High-Tech Products to Mainstream Customers. HarperBusiness, 2006.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 03 Feb 2016 01:00:00 -0200</pubDate>
        <link>http://marcosmunoz.net/quem-paga-a-conta-da-inovacao/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marcosmunoz.net/quem-paga-a-conta-da-inovacao/</guid>
        
        <category>Inovação</category>
        
        <category>YouTube</category>
        
        <category>Abismo</category>
        
        
        <category>inovacao</category>
        
        <category>empreendedorismo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Como criar um aplicativo bilionário - Uber</title>
        <description>&lt;p&gt;Era um dia normal e eu estava saindo para ir ao trabalho, não fosse pela necessidade de trocar os pneus do meu carro que já estavam bastante gastos. Escolhi então uma loja de pneus que tivesse uma boa condição de pagamento e que fosse próximo ao meu trabalho, para que eu pudesse deixar o carro pela manhã e retirá-lo ao final do dia. Deixei então o carro por volta das 9h e peguei um táxi em um ponto próximo à loja em direção ao meu trabalho. O custo da corrida ficou em R$ 18,00 e o tempo em torno de 20 minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse mesmo dia, a mídia divulgou uma grande manifestação de taxistas contra a liberação do Uber, alegando se tratar de uma concorrência desleal uma vez que o serviço não é legalizado na cidade de São Paulo. Grandes discussões sobre o tema ocorreram nesse dia, fosse elas nas redes sociais, ou no meu ambiente de trabalho. Foi então que resolvi entender o que era o Uber. Acessei o site da empresa pela primeira vez e li algumas matérias na internet com depoimentos interessantes. Resolvi então me cadastrar e utilizar o serviço para buscar meu carro no final do dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baixei o aplicativo na App Store e fiz o cadastro. Para poder solicitar uma carona (o Uber não chama seu serviço de corrida, como taxistas), foi necessário o cadastramento de um cartão de crédito. A usabilidade do aplicativo é excelente. Não perdi tempo digitando os dados do cartão pois um algoritmo de reconhecimento de imagens fez isso por mim, precisei apenas fotografar meu cartão. Em alguns segundos, estava pronto para utilizar o aplicativo de fato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por volta das 18h30, solicitei o serviço de um motorista. Além de fácil utilização o Uber ainda mostra na tela uma estimativa de custo da carona, o que é bastante interessante, pois ao pegar um táxi não temos como prever o quanto iremos gastar (hoje, alguns aplicativos para táxi já trazem essa funcionalidade). A estimativa da minha corrida ficou em R$18,00, o mesmo valor da corrida de táxi que pegara pela manhã.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto aguardava o motorista, pude acompanhar o trajeto de onde o veículo estava até meu trabalho. No total, aguardei por 15 minutos, um tempo considerável pra quem está com pressa, que não era meu caso no momento. Sincronizado com o mapa do aplicativo, estacionou à minha frente com Civic novo, todo preto que já sabia se tratar do meu motorista, pelo número da placa que era acessível no aplicativo. Ao entrar no carro, fui recebido com educação por um homem trajando terno preto, que se apresentou, me ofereceu água e chocolate e perguntou se a temperatura do ar e o volume do rádio, sintonizado na Nova Brasil FM estava bom. Disse que estava tudo ótimo e iniciamos o percurso que pude acompanhar a todo momento pela tela do meu celular ou pelo aplicativo Waze no painel do veículo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a carona estava curioso para saber mais sobre o serviço. Perguntei então ao motorista como era dirigir pelo Uber que de pronto respondeu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Tranquilo! Os taxistas que não gostam muito, ficam fazendo essas manifestações, mas pra mim é tranquilo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Surpreendentemente o motorista seguiu contando que era de uma família de taxistas. Seu pai, seu tio e ele próprio eram taxistas, mas que há 3 meses havia optado por dirigir pelo Uber e que estava gostando muito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a conversa, perguntei ao motorista:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Que tipo de pessoa solicita o Uber?
– Todo tipo. Respondeu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me contou ainda que antes de me encontrar havia acabado de atender a uma solicitação de uma mulher que iria se atrasar no trabalho e não conseguiria buscar a filha a tempo na escola. Pediu então que o motorista buscasse a criança na escola e a deixasse em casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– É muito comum esse tipo de solicitação. Disse o motorista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste momento cheguei ao meu destino. O valor da carona ficou em R$ 20,00, pouco mais do que o estimado. Não precisei usar dinheiro ou cartão pois o aplicativo fez isso por mim. Utilizou os dados do cartão que eu havia cadastrado para fazer a cobrança online. Me despedi do motorista, deixei o carro, e entrei na loja de pneus.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;no--s-um-aplicativo&quot;&gt;NÃO É SÓ UM APLICATIVO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O Uber nasceu em 2009 quando seus fundadores Garrett Camp e  Travis Kalanick saiam de uma conferência em Paris chamada Le Web e não encontravam uma forma de retornar ao hotel. Garrett Camp e  Travis Kalanick já haviam criado uma empresa de tecnologia de sucesso chamada StumbleUpon e decidiram então criar algo novo que conectasse motoristas a passageiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como outros produtos de sucesso, o Uber foi criado para atender a uma necessidade do homem moderno, se locomover de forma eficiente, confortável e segura. Este pode ser um pequeno detalhe, mas se encaixa perfeitamente ao novo cenário de inovação que tem como principal característica o olhar centrado no ser humano.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Insight: As grandes inovações deste século irão solucionar os pequenos problemas da humanidade.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Resolver um problema de mobilidade não é algo inovador. Existem outros serviços que atendem à essa mesma necessidade. Então o que fez do Uber a Startup mais valiosa do mundo na atualidade? Cultura e valores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses dois atributos parecem não fazer sentido nesse momento, mas se analisarmos o serviço sob a luz dos conceitos do Marketing 3.0 de Philip Kotler temos algo evidente. O Uber transmite em todas as suas comunicações a cultura do compartilhamento e a paixão por transformar as cidades em lugares melhores, seja através da redução do trânsito pela diminuição dos carros nas ruas, seja pela experiência de transformar o passageiro em uma pessoa especial durante o período que esteja utilizando o serviço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na era do Marketing 3.0, os novos consumidores não priorizam obrigatoriamente o preço na hora de escolher um produto ou serviço. Eles querem conhecer as empresas que fornecem seus produtos e serviços preferidos e quão alinhadas estas estão aos seu valores pessoais. O relacionamento próximo e verdadeiro é um grande diferencial na tomada de decisão do consumidor. E, por maiores que sejam as dificuldades enfrentadas pelo Uber ao redor do mundo, a empresa se mantém fiel aos seus valores e mantém seu posicionamento. Essa estratégia transmite a confiança necessária que o consumidor precisa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;as-pessoas-amam-o-uber&quot;&gt;AS PESSOAS AMAM O UBER&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O Uber é um conjunto de experiências iniciada por um aplicativo que foi idealizado e desenvolvido com o olhar centrado no ser humano. As pessoas elogiam o serviço e o defendem pois se identificam com seus valores e com a cultura disseminada pela empresa. A forma do Uber se posicionar como uma opção para a mobilidade urbana faz com que cada usuário ou até mesmo quem nunca usou o serviço o proteja como se protegesse seu direito de ter escolhas, a sua liberdade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consiga esse nível de envolvimento com seus usuários e você terá um aplicativo bilionário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fonte(s):&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=RHBjeN01E7M&quot;&gt;CanalTech&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2Cjx93XWgm0&quot;&gt;Man in the Arena&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imagem(s):&lt;/strong&gt; Internet&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referências:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BROWN, T. Design Thinking: Uma Metodologia Poderosa para Decretar o Fim das Velhas Ideias. São Paulo: Campus, 2010.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;KOTLER, P.; KARTAJAYA, H.; SETIAWAN, I. Marketing 3.0: As Forças que estão definindo o novo marketing centrado no ser humano. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 20 Jan 2016 01:00:00 -0200</pubDate>
        <link>http://marcosmunoz.net/como-criar-um-aplicativo-bilionario-uber/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marcosmunoz.net/como-criar-um-aplicativo-bilionario-uber/</guid>
        
        <category>Design Thinking</category>
        
        <category>Inovação</category>
        
        <category>Uber</category>
        
        
        <category>destaque</category>
        
        <category>empreendedorismo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Empreendedor a Todo Vapor</title>
        <description>&lt;p&gt;Essa semana participei do Podcast Empreendedor a Todo Vapor concedendo uma entrevista bastante descontraída ao Thiago Compan, empreendedor e idealizador do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://marcosmunoz.blob.core.windows.net/blog-media/2016/01/evapor-93-marcos-munoz-da-iluvsolutions.png&quot; alt=&quot;Empreendedor a Todo Vapor&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a entrevista, contei um pouco sobre minha experiência profissional, como comecei na área de TI e minhas experiências como empreendedor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falei também sobre meu projeto &lt;a href=&quot;http://iluvsolutions.com&quot;&gt;I Luv Solutions&lt;/a&gt;, que visa ajudar as Startups a introduzirem a tecnologia em seus negócios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vocês pode ouvir a entrevista &lt;a href=&quot;http://thiagocompan.com.br/empreendedor-a-todo-vapor-0093-marcos-munoz-da-i-luv-solutions/&quot;&gt;clicando aqui&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imagem(s):&lt;/strong&gt;  &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/curtiskennington&quot;&gt;curtis.kennington&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://thiagocompan.com.br/empreendedor-a-todo-vapor-0093-marcos-munoz-da-i-luv-solutions/&quot;&gt;Thiago Compan&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 15 Jan 2016 00:02:14 -0200</pubDate>
        <link>http://marcosmunoz.net/empreendedor-a-todo-vapor/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marcosmunoz.net/empreendedor-a-todo-vapor/</guid>
        
        <category>Entrevista</category>
        
        
        <category>destaque</category>
        
        <category>empreendedorismo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Presença digital é fundamental</title>
        <description>&lt;p&gt;Estar presente no ambiente digital atualmente é fundamental. Fato!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não faz parte de uma rede social, não possui WhatsApp ou não acessa seus emails você corre o sério risco de ser confundido com uma assombração. Não é verdade? Nem tanto…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo a Pesquisa Brasileira de Mídia 2015, 51% dos brasileiros ainda não possuem acesso à internet. Isso parece bem distante da nossa realidade, e realmente é. Essa sensação de que o mundo está todo conectado ocorre, entre nós brasileiros, devido ao fato de que nós, os 49% restantes somos, na grande maioria, heavy users de internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda segundo a pesquisa, dentre os usuários da rede, 76% acessam todos os dias e permanecem conectados em média por 4h59. (Hum! Está começando a se identificar com este texto?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Facebook possui 83 milhões de usuários brasileiros ativos, ou seja, 80% da população com acesso à internet. Dentre os usuários tupiniquins, 30 milhões acessam diariamente a rede social de Mark Zuckerberg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode não acessar o Twitter, mas saiba que 6 milhões de pessoas o fazem. O Brasil está em segundo lugar em número de usuários ativos da rede de microblogs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suas fotos vão direto para as timelines do Instagram (depois de escolher o filtro certo, é claro)? Então você faz parte dos 29 milhões de brasileiros que compartilham suas selfs, comidas, viagens etc. na rede que, vejam só, também é de Zuckerberg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mundo é digital! Estar fora deste presente momento é negar seu próprio processo evolutivo como indivíduo. A sociedade está mudando. A maneira com que as pessoas se comunicam evolui, embora o princípio da comunicação permaneça. O receptor precisa necessariamente compreender o emissor para que a mensagem seja transmitida com sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu demorei a entender isso. Confesso! Haja visto que, somente agora, estou escrevendo este que é o primeiro de muitos posts sobre criatividade, inovação e empreendedorismo que escreverei nos próximos dias, meses, anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que a mensagem seja recebida!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes&lt;/strong&gt;:
&lt;a href=&quot;http://www.brasil.gov.br/governo/pesquisa-brasileira-de-midia/&quot;&gt;Brasil&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;http://investor.fb.com/&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;http://blogs.estadao.com.br/link/com-29-milhoes-de-usuarios-brasil-impulsiona-crescimento-do-instagram/&quot;&gt;Estadão&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.forbes.com.br/negocios/2015/09/forte-no-brasil-instagram-atinge-400-milhoes-de-usuarios-e-passa-twitter/&quot;&gt;Forbes&lt;/a&gt;
&lt;a href=&quot;https://twitter.com/&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imagens&lt;/strong&gt;: Internet&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 00:02:14 -0200</pubDate>
        <link>http://marcosmunoz.net/presenca-digital-fundamental/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://marcosmunoz.net/presenca-digital-fundamental/</guid>
        
        <category>Presença Digital</category>
        
        <category>Redes Sociais</category>
        
        
        <category>marketing</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
